中國經濟政策急轉彎

世道人生：中國經濟政策急轉彎（李怡） - 李怡

G20峯會明天在阿根廷舉行，輿論多關注習近平與特朗普就貿易戰的會談，是否有可能達成休戰協議。特朗普日前表示休戰「幾乎不大可能」，估計對中國輸美商品加關稅計劃「會繼續執行」。

中國駐美大使崔天凱則指，中美需要足夠的善意和誠信來推進經貿磋商，若爭端持續，將會令全球一體化市場面臨分崩離析的風險。

看來中方較美方更想達成協議。美方也看到這一點，於是繼續強硬叫價。

幾天前，大陸網頁出現一個帖文：

「據國家發改委內部人士透露，為迎接本月下旬的『習特會』，國家發改委近期召開了三次緊急會議。會議主要有四個議題：一是關於『一帶一路』的善後處理工作；二是『中國製造2025』停止，政府補貼及善後工作；三是如何做好雄安新區的善後工作；四是為應對經濟下滑，除一些重點軍工項目外，將全面壓縮一批國家重點投資項目，以保證國家財政平穩運行。這幾次會議都是圍繞『收縮戰線，確保穩定』的八字方針。」

「該人士還透露，至今為止，國家投入到『一帶一路』項目中的資金高達26.75萬億人民幣，這其中還不包括中國政府免除各國以往的借貸和領導人捐贈。到目前為止，『一帶一路』原簽訂協議的沿線國家，已有27個表示要放棄與中國的合作，這將導致近一半的投資項目擱淺。」

四個議題中的三個是「善後」，一個是急轉彎，說明數月前的經濟政策都浮誇、偏左，造成惡果，現在要急急收攤了。四議題也是回應美國的要求，美國最介意的「一帶一路」和「中國製造2025」都叫停了；國進民退也來個U-turn，壓縮國家投資項目，意味開放市場。配合不久前向美國提出的142項回應訴求的清單，中國求和之心逼切可見。

兩個月前，中共傳媒還充盈國進民退之聲，並由金融界人士提出「中國私營經濟已完成使命，應該逐漸離場」，於是企業家、富豪死的死、關的關、逃的逃、退的退，大陸民企的大佬紛紛出事。有專為民企打官司的律師說，「民營企業家都在通往監獄的路上」。許多案件的罪名都是「莫須有」，是官方對民企財富的掠奪。

現在中共忽然又大撐民企，高層密集發聲說要支持民企，以提振經濟。中國銀監會更指示銀行對民企放寬貸款，硬性規定，大型銀行對新增民企貸款不低於1/3，中小型銀行不低於2/3，爭取三年以後，銀行業對民企貸款佔新增公司貸款的比例不低於50%。很多莫名其妙坐完監刑滿出獄的企業家，和仍然在押的企業家，都排隊要求對案件複查。

崔天凱接受訪問時說，「中國市場競爭趨激烈，主要是由經濟規律而非政策決定。」他以為這樣說世人就相信中國不是政策主導了嗎？以為催谷民企、壓縮國家投資就迎合美國對市場經濟的要求了嗎？

殊不知這種以政策拉拔民企，和壓制民企的做法一樣，都是專權政治對市場的操控。硬性加大對民企的貸款支持，極可能增加銀行的不良貸款，給未來銀行的資產質量埋下隱患。

跟專制政權的土包子講自由市場、自由經濟，無疑對牛彈琴。中美談判，雙方講的話都怕難以交集。特朗普說休戰「幾乎不大可能」，相信基於美方經驗之談。

李怡

上一則
上一則
真正的「三不一沒有」 (桑普)

下一則
歡迎投稿

打鳩死支那